藏族兒童不准學藏語！人權組織呼籲：中國當局應立即解除無理禁令

「人權觀察」組織近日對中國政府嚴正呼籲，青海省當局應立即解除對藏族兒童參加寺院補習班的禁令。藏族地區的佛教僧侶會利用假日開設補習班，教授公立學校越來越少見的藏語課程，這些補習班卻被說成是「政治思想滲透」、「危害年輕人」，青海省囊謙縣去年12月公布〈關於停止寺廟非法補習活動的緊急通知〉的禁令，要求政府官員與中共幹部「瞭解寺廟公開辦學的有害性質」。
中國青海省囊謙縣於2018年12月發出主旨為〈關於停止寺廟非法補習活動的緊急通知〉的公告。
中國青海省囊謙縣於2018年12月發出主旨為〈關於停止寺廟非法補習活動的緊急通知〉的公告。
事實上，禁止藏族學齡兒童與佛教僧侶接觸、進行藏語學習，囊謙縣並非個案。其他藏區也陸續傳出類似禁令，只是過去這些禁令只適用在西藏自治區的中小學校，如今卻漸漸擴散到青海省的藏區。西藏第三大城昌都市一間幼稚園去年5月也曾發出通知，警告學生家長「如果你的孩子有任何缺課紀錄，事後查出偷偷參加寺廟或宗教節慶活動，你們家將被提報市教育局」，還強調「上級政府將暗中監視，凡發現違規必予嚴懲」。
昌都市一所學校於2018年5月14日發出通知，警告學生家長「如果你的孩子有任何缺課紀錄，事後查出偷偷參加寺廟或宗教節慶活動，你們家將被提報市教育局。」
昌都市一所學校於2018年5月14日發出通知，警告學生家長「如果你的孩子有任何缺課紀錄，事後查出偷偷參加寺廟或宗教節慶活動，你們家將被提報市教育局。」
拉薩市城關區的吉崩崗小學前年5月也向學生家長發出通知，要求家長不得讓孩子在藏曆四月份「參加任何迷信的、宗教的活動」。藏曆四月是藏人參拜寺院和舉行宗教儀式的時節，該文件並要求家長「瞭解自己也有不參加（前述活動）的責任。」拉薩一所高中去年8月則強制全校家長簽署「責任書」，包括「必須阻止學生參加各種宗教活動」，以確保學校放假期間「學生的學習和身心健康得到正確指導」。

人權觀察1月30日表示，他們總共握有四所藏區學校在近兩年內發出的文件副本，都是要求家長不得讓孩子出席宗教活動、或者參觀寺院及其他宗教場所。
禁令上升到統戰層級
不過囊謙縣的禁令還有一點特別之處，那就是該〈通知〉是首次由中共統戰部直接發出的同類文件。統戰部負責監督執行少數民數政策，包括禁止藏族兒童參加宗教活動。以往有關禁止學童參與宗教活動的通知一向是由個別學校或地方教育局發出。囊謙縣懷疑僧人開設補習班是向兒童傳授佛教或西藏民族意識，因此凡查獲僧人「以藏語班或補習班名義」在寺院為當地兒童開課，一律驅逐出寺。
囊謙縣的通知顯然將學習藏語看成是反政府活動，「人權觀察」也說：「推動藏語文教育日益被中國治藏當局視為政治異議的隱蔽形式。」2018年5月，藏族商人扎西文色就因為向外媒反映其家鄉缺乏藏文教育，而以「煽動分裂國家」罪名被判刑五年。

兩名拉薩藏族居民上個月向「人權觀察」表示，當地學童被禁止參加宗教活動。包括藏族學童「不論任何時間、任何宗教活動都不許參加。」 當地官員「甚至下令藏族家長，連假日都不可以帶孩子出席婚喪喜慶。」藏族居民表示：「藏族學生如果被發現佩戴念珠或金剛結，或在課本、書包里發現瑪尼石、十相自在圖或上師照片、佛像等東西，就要被開導、處罰，家長也可能連帶被要求認錯，被扣政治操行分數，打上黑記號。」
「人權觀察」批評，中國已經批准保障公民宗教信仰自由的國際公約，並將這項權利寫進本國憲法。中國政府也已承諾，對於民族、宗教或語言少數群體的兒童，絕不剝奪他們享受特有文化、表明和實踐特有宗教及使用特有語言的權利。但中國當局將宗教自由侷限於自行定義的所謂「正常」宗教活動，經過官方認可的宗教團體才能合法進行。在某些特定宗教信徒佔居民絕對多數的地區，例如維吾爾穆斯林為主的新疆或藏傳佛教盛行的西藏，這方面的限制更加繁瑣。
「人權觀察」中國部主任索菲‧理查森（Sophie Richardson）表示：「官方禁止寺院開辦藏語補習班的命令，違反從教育到文化生活等多項基本人權。防範藏族孩童接觸佛教僧人與寺院，只會加深藏人對中國日益限制西藏文化與宗教的疑慮」、「把自願參加週末補習班和全家參拜佛寺都當做『危害』行為，足見北京多麼敵視藏人的人權，這是所有藏人和中國其他宗教群體共同面臨的真正威脅。」

2047年
香港兒童唔準學廣東話繁體字

唔洗等到2047啦

「若要消滅某文化，必先消滅其語言。」

香港兒童不准學粵語，又幾時等到人權組織呼籲？

2047年

香港市兒童：廣東話是瞎

今日西藏 明日香港

搞錯呀，香港都係普教中之嘛

好快到香港